(警世) 日本學者 : 為何南韓抗爭成功, 日本勇武卻慘敗?

簡易版
南韓 : 每次抗爭行動都經過長時間的籌備, 而且對準清晰的目標.
日本 : 勇武規模和人數可能係世界一級, 但漸漸變成「恐怖分子」, 而且因苛責他人而越來越分化, 互相殘殺. 抗議群體漸被社會孤立和被邊緣化.

「但其實另外還有一個國家跟日本差不多，大家知道是哪裡嗎？中國。在中國你不能跟人談文革的事。」

現場》日本學生運動為何永遠是輸家？他們後來哪裡去了？四方田犬彥演講實錄
2018-11-19 18:05
陳彥明

今年（2018）華文朗讀節以60年代為主題，邀請日本作家暨文化研究學者四方田犬彥訪台。他為讀者朗讀《革命青春──高校1968》中的段落，其後亦與讀者問答交流，Openbook閱讀誌特別摘錄其中精彩問答。

整理紀錄：張曜

讀者：想請教老師，那個世代（1968）反抗的人，在反抗的氣氛消失以後，這世代的人在日本做了什麼？他們的樣貌最後在日本造成什麼影響？

四方田犬彥：日本的學生運動永遠是輸的一方。1952年先有一波反美運動，1960年又有一波新的反美運動，1970年也有。然後從2012年一直到2014年，連續都有反核運動。但是我們剛剛講到，這所有的學生抗爭全部都輸了。

可是我們來看世界上各個國家，有哪個國家的學生運動能真正爭取到什麼結果的呢？只有韓國。他們在1960年學生運動的時候，先把當時的總統給扯下台，然後在1970、1980年的時候，歷經相當艱苦的抗戰，終於把韓國帶到一個民主化的國家。去年（2017）大家應該也很清楚，他們舉辦了一個多達100萬人的遊行，也成功地把朴瑾惠拉下台。

韓國跟日本相較起來，在軍事上面臨緊迫的程度有過之而無不及，學生其實面對的是更艱困的條件。但他們會經過長時間的籌備，而且最後他們的活動、抗爭目的，幾乎一定會成功。

跟韓國比起來，日本軍事鎮壓的強度較低，經濟發展也比韓國快一些。但是，日本發起的所有學生運動，到目前為止幾乎沒有一個是成功的。往往日本學生在運動失敗後，心中會留下很大的傷口，然後分散到很多不同的領域。

我可以簡單地跟大家講一下，1970年這些反美或反政府的抗爭浪潮之後，發生了什麼樣的狀況。我覺得這對日本人來說，是一個最糟、最不幸的，我們最不想去回想的敏感歷史。

首先，其中有一部份學生，他們覺得既然我們抗議、示威都沒有用的話，就該採取更激烈的手段，於是他們變成了所謂的「恐怖分子」。譬如說「東亞反日武裝戰線」，在這個戰線，他們取了很多名字，比方說「狼」或「蠍」等稱謂。他們到東京去，挑選當時的大企業，像是三菱或安田這些大企業的大樓安裝炸彈，想把大樓給炸毀。

他們預期可能會被抓，所以通常在胸口掛一個裝滿氰酸鉀的膠囊，當他們覺得要被抓時，便會服此自殺。他們主張日本之所以帝國主義或殖民主義如此發達，甚至進軍東亞其他國家，侵略、殺害他人，罪責即在這些大公司身上。贖罪的方式，就是毀了這些大公司，以贖日本帝國主義的侵略之罪。

這批學生有些變成比較激進的恐怖分子，另外還有一些人，以少數群體的型態繼續活動，但是便會形成一種被社會孤立、被邊緣化的存在。他們可能會畫分成一些比較小，也許只有10人、15人的小組織，但這些組織間又互相爭鬥、互相殘殺。

1972年我進入大學就讀，大學期間，就我所知，同學中就有兩個人被殺。其中一人是所謂革馬派的，他被反對的陣營，就是共產主義派的人所殺。另外一個人更倒楣了，他只是去幫助這些陣營的其中一人搬家，就被誤認為是該陣營的人，於是被誤殺。

其實我最近正在寫小說，裡面會提到當時的一段體驗，就是我差一點點也被人抓了，面臨同樣危險的處境。大一時，有人「喂！」一聲把我叫住，然後4個人把我抓走，痛打了我一頓。後來才知道他們是錯認了，把我誤認成是另外一人。那時我就一直解釋：「我是四方田，我是四方田！」幸好我一位同學路過，喊我的名字：「欸，四方田。」，我才倖免於難。

後來我才知道，同校有人跟我長得很像，他是學校裡所謂馬克思派系小團體裡地位非常高的人。那人因為放火，遭警察通緝，於是躲了起來不出面，敵對團體也拚命找他，我因為長得像，莫名其妙被打了一頓。

我跟那個人其實沒有私人恩怨，但我非常希望有生之年，有機會見他一面。我沒有要他道歉的意思，但是我很想當著他的面告訴他說：「我因為跟你長得像，過去吃了這些苦頭，所以很好奇你這張跟我長得很像的臉，過去到底過了一段什麼樣的人生？」

我並不知道這個人現在是否還活著，或者他早在那段鬥爭中就被殺死了。他可能在日本，也可能在其他地方，比方說在泰國、中國。我因為曾經被打過一次，所以大概有一年，走在校園都感到膽顫心驚。

我們剛剛提到1970年代，原本的這些學生運動、學生抗爭，到最後其實是走向非常頹廢的發展，這對我們來講，其實是一個很丟臉的事情。日本在1968年的這波學生運動，其實就規模來講，可能勝過巴黎，也勝過美國。參加的學生數量、被捕的數量以及喪生的學生數量，都是世界第一。可是這同時也是到目前為止，在日本的歷史中，最被忽視的運動。

德國1968年的運動，促成他們後來的民主化，所以運動是被肯定的。法國人也一樣，他們覺得「巴黎的五月革命我們一天到晚在做，五月革命非常好啊」，他們看待革命的態度是這個樣子。

1968年到現在已經超過50年了，但我們很少看到日本任何的雜誌為這件事做專題報導，也很少相關出版物，安倍晉三更是帶著「我們過去都沒有學生運動」的態度在面對歷史。

但其實另外還有一個國家跟日本差不多，大家知道是哪裡嗎？中國。在中國你不能跟人談文革的事。

不好意思，我講得有點長了，我們今天就到這裡為止吧。●

要參考別人既勝利與失敗

Push

推 警世文

推！！

結論：日本係低等民族

推

補充

吸取教訓：日本社運失敗的歷史

唔可以輸

曱近平

唉
推

民族英雄，好有武士道精神

垃圾國家

簡單啲黎講，就係佢地嘅運動唔夠貼地
好似係

依家連登大部人都唔肯接受和理非多過勇武既事實
不停迫和理非變勇武 妄想跟外國條路行

連香港人有咩能耐 有乜心理關口都唔肯接受同理解
點撚樣同人抗爭?

講噤多，其實咪係差個軍訓

以前既韓仔同所有越南仔都好夠狠

勇武和理各有各做 不割席 不指責 長期抗爭落去呢場運動先可以贏

其實無得唔接受，全世界既革命都係和理非多過勇武，革命永遠係由少數人帶頭

唔見得

點解冇人講？11.2政府武力鎮壓民主派選舉集會

順帶一提其實唔係連登大部份人都咁諗，留意下個d post出現既時段

因為日本人同和勇武割蓆

香港人只要堅持核爆都唔割
堅持政府失敗就唔會

關咩事
日本嗰啲本身個claim就唔係主流
咁極端，點支持？

要慢慢來
唔可以一下子升級

香港吸收過往失敗，形成永不割蓆！

琴日行動組人數大家都知

得10萬左右，白色恐怖太強

人少做乜都錯，要想辦法消除白色恐怖

或connect 更多人，唔好離地

一離地=分化成功

不能一概而論，日本呢班是赤共，不是為民主而抗爭
反而我哋要思考為何台灣會在二戰後錯失獨立機會，成為中華民國的殖民地。

香港仔冇服過兵役係差得遠, 俾枝槍佢哋都未必夠膽開

日本人有輸咩
最後唔係一刀殺左偏中共果個話事人咩

核爆都唔割

we burn you burn

[機場]而家已經有一堆和理非唔怕被捕, 係時候試吓再搞機場

香港人既道德高地都好撚高

成堆人比人切割左根本聚集唔到姐，而且勁少人願意搭黨鐵，逼曬去陸路交通....同一時間根本聚集唔到最大人數

其實好多人想出，不過大家要醒水，比集合時間早1-2個鐘頭到

歷史教訓帖
習曱甴

引以為監

即係話就算勇武人, 都要適當地照顧 大部分人口味, 等啲人習慣咗口味先可以慢慢升級
你行得太快會失去曬社會backup

個學者四方田犬彥有本書同也斯係書簡往來都好睇

曱近平！

簡單D黎講，就系佢地既運動反美

反美國 = 反正義
反正義 = 必被唾棄

人地南韓做到全民罷工

得閒練腦玩BG
落街打交當演習

日本失敗又點，事實係日本呢個國家民主過韓國，韓國大把唔公義嘅事時有發生

大大力推

push

在我從政時，我常提醒自己：政治的工作不只是要令支持自己的人繼續支持自己，而更是要令不支持自己的人轉為支持自己，改變想法，認同自己的方向。（當然，我也時時被情緒左右而把這點忘得一乾二淨）

正如天琦所講
政治係要拉攏更多朋友
和理非 勇武 國際勢力

日本失敗原因係
山頭主義（借用匪語說明）

得道者多助，失道者寡助
土共係國際上無朋友
而且臭名昭著
無任何軟實力
經濟上 亦到快支爆

我哋要做嘅係拉攏更多朋友
公務員 （文官 紀律部隊）
商界 （民主經濟圈）
政界（選出代表民意嘅議員）

長期作戰 必定勝利

好多野唔係一定要話 人哋國家都係咁既
流水式 無大台 我哋都係第一個
點解唔諗下我哋可以做第一個 勇>和？

問題唔係做唔做 係做唔做到既問題 你切想唔貼地 諗到幾美好都無用

接受左之後有無跟依個情況去決定玩法?
係無既 一起身全部POST開口埋口都係打狗

首先，其中有一部份學生，他們覺得既然我們抗議、示威都沒有用的話，就該採取更激烈的手段，於是他們變成了所謂的「恐怖分子」。譬如說「東亞反日武裝戰線」，在這個戰線，他們取了很多名字，比方說「狼」或「蠍」等稱謂。他們到東京去，挑選當時的大企業，像是三菱或安田這些大企業的大樓安裝炸彈，想把大樓給炸毀。

以為自己高人一等 拎以前既國際地位打飛機
啲肉酸 難睇 下作既行為 想其他人幫佢做 然後讚下人打下飛機 自己又做左好多野咁 真係好核突

爭取民主既抗爭好多時係d人睇定d先又會幫又幫唔足咁
相反極權政府就明刀明槍用暴力鎮壓你
所以民主既路永遠難行
針對民主路既決心要非常強勁同口耳相傳人地先會放膽幫你
對民主要有大綱同實行方式推廣
堅持同推廣民主係好重要
裝修火魔法果d其實好小事

tui

你自己諗下有無可能
就算泡菜烏克蘭呢D民風比香港更加勇悍既地方都做唔到勇>和
香港人出名鵪鶉你認為有可能咩

事實上工又唔肯罷 打也唔敢打 學咩人講南韓抗爭成功 準備好入集中營返工未

而且因苛責他人而越來越分化, 互相殘殺. 抗議群體漸被社會孤立和被邊緣化.

我覺得依家的確有一部分人係呢個狀態

咁韓國係點贏

成篇文本身就係講依一點
同樣係恐怖主義
發生係英國就變成v for vendetta
日本本身就同港豬一樣犬儒
所以香港抗爭者係無希望港豬可以所謂拎起武器覺醒反抗
最大武器只係攬炒
順手焦土焦埋港豬

嬲完 星期一準時返工

只係用錯方法姐

同時都提醒下我哋香港人

曱甴習近平甴大大

輸左就變四方果

🐒

pish

習曱甴習曱甴習曱甴習曱甴習曱甴習曱甴

咁北歐一樣大把社會主義黨派，人地一樣好好地地
歷史無如果
倒返轉頭我一樣可以話如果刺殺失敗的話
日本依家工作環境就無咁惡劣，無咁多社畜

this

唔認同
只係勇武人數上越黎越少，而逼和理非進化又冇乜成效
程度上黎睇殺狗燒正苦大樓都唔覺有人話太激

勇武既角色本來就唔係爭取民意
爭取民意應該係和理非做
只要和理非keep住做文宣不割蓆
其實我哋根本唔會輸

推 入黎比下意見

遊行搞手入黎望望，針對呢排正苦既做法

呢條柒頭鳩毛由6月就一直用日本學運黎減低勇武升級

[國際戰線]Humans of New York訪問咗一個覺得示威影響佢生計嘅中年人

講左一輪都唔明做乜鳩
Btw 日本嗰班真係恐怖分子嘛屌
乜撚野共匪都想上位

想問有冇tg 公海go

軍訓好重要

係韓國記者傳媒好勁，日本好多傳媒都有利益關係

全國罷工

我真係唔會再笑南韓係泡菜國 好佩服佢地

日本都係
咁支那係咩民族？
蝗蟲民族 互相殘殺

推比多d手足見到

其實係未聚到人就趕 好多人重係路上

巴打

其實和理非好聽咪和理非

實際係膽少，怯懦

人少少大家認左去

你知我知單眼佬都知

證明計劃好重要

當民族唔視自由, 人權, 尊嚴為生存所必需
就係低等

其實最近啲活動真係太密集 乜嘢事都搞遊行集會吹唒雞

我唔係話唔好 但太多嘅集會嘅時候又準備不足 文宣不足 好似出咗嚟先算咁

我嘅睇法係一個星期可能兩次 唔好連續兩日搞(真係好勉) 起碼po夠幾日文宣有號召力先

我明白好多人都好嬲 出得多嚟都可能令啲警狗勉啦 無咁有行動力但其實啲手足都好勉架 而且咁多行動 只會消磨不論係勇武定和理非嘅意志

佢地搵科真係好平 SBS KBS 都成日有爆料節目 去查啲奇案

對香港個傀儡政權你冧到林奠都無用
定係你打算去冧甴近平

所以要不分化不內鬥

幫推
手足們仲係好理性、
但一日未爭取到訴求，
都要做到軍紀嚴明、有人性

如果手足有所模糊，望下對面垃圾黑警，跟佢做相反就得

其實次次都未準備好，又冇組織，又冇計劃，又冇目標，就推d人去送頭。係街set 下rb 放下火對政府影響唔夠大

既然大家都知 咁做乜仲有人迫佢地上前線打狗?

記住我地係同十幾億人既政權鬥，唔單止係七百萬人既香港政府，我地冇本錢分化。

垃圾文精神文化層次唔同完全冇著墨

01呢d文先係最撚恐怖
背景完全唔撚同 又一知半解咁講

而且韓國人民族意識好強 真係好團結 好幫自己友
去到中年阿叔阿嬸都會支持運動 唔會分化
而家既no no japan 個個都真係肯去抵制日本野
反觀香港 唔好話抵制藍店
連cctvb都唔同你抵制啦
口講係黃 但連抵制 呢啲唔洗成本既抗爭行動都唔願意做

因為割席?

曱甴王 甴近平 江甴文 毛甴東 習曱甴

韓國長期計劃，一野嚟個大規模，
[red]目標明確。

10月打後班偽勇武, 一見到狗車就雞飛狗走就算鳩數啦
8人,9月果陣又真係有真勇武, 不過都拉得 7788
, 而家得返都唔知有冇 100人響度頂。
其實和理非唔升級咪keep 住唱歌提昇下士氣囉 , 連登係咁有人吹和理非變勇武都多鬼餘

推推推

苛責他人冇意思，唔通俾你屌完會變勇武？

軍訓既重點唔係玩槍，係心態同體格，仲有行動力

係 呢方面你真係唔可以唔佩服佢哋

唔去日本旅行 日本航線人數大減 要開始cut機
好多日本餐廳都大大隻字寫NO Japan 只用國貨
巴士 地鐵都貼左好多文宣 叫人唔好去日本 唔好用日貨
人地真係做到 香港人仲勁多人食元氣

就白一啲就係我們無法百份百互信， 無真正動員能力開會籌備， 因為互相猜忌的心理條件仍然濃厚， 無法隱藏行動計劃， 這亦是沒有大台的致傷， 有咩辦法可以突破呢一點

樓主01再帶風向

唔覺得我地正向呢個方向發展緊？

之前睇過篇文,話日本學運其中一個敗因就係:高付出既會屌低/無付出既人

其實係同舊時西方貴族社會好相似,貴族閒時搞政治,戰時披甲上陣,平民極其量做斥侯/門口狗而唔會有機會上正面戰場,結果有部份貴族自覺付出好高而蝦蝦霸霸屌平民/低級貴族,就因為人地付出唔咁多
但一場運動同打副本/pvp戰場一樣,唔可能全員戰士/全員術士/全員補給,應該每樣都有

團結啊香港人

Pish

agger 同香港偽善左膠有得比

呢條友就真係民族英雄啦
點解日本學運失敗？因為極左勢力得唔到群眾支持囉
正如六七年一樣，香港人寧願親英都唔親共

啱
星期一至五休息下星期六日先抗爭咪幾好
畫面又靚
一個唔覺意感動到某個外國傻閪議員外判埋俾佢做
星期六日食住好西抗爭都仲得

一定要贏

韓國成功並非只因學生，亦有大量父母級中產、爺爺奶奶級低層韓農，即係無韓豬韓理非，係全民至少過半反政府。

和勇不分

但普遍日本人同中學生都唔多理時事同政治
政治冷感同世界觀好差好無知
變左真正既日豬, 只識返工放工玩

大家入去恭喜新華社啦！

甴近平

[品葱] 蔥友幫我哋整咗個backup區

日本既情況更複雜，由一個宣布唔議政既皇室站頂，名義上監察日本要由民主選出來既人組黨執政內議制去管日本。

於是保唔保皇就無左呢樣野，因為做執政黨就=保皇=保民主，非執政黨就右翼，理論上夠第三政黨都可以組新黨做日本柯文哲。

日本人根本就奴才國家黎
D文化壓抑到仆街，唔係戰敗後美國佬睇住
分分鐘衰撚過支那

不忘初心，爭取大多數人支持。

唔可以輸架

但內文話日本勇武程度同規模勁d
我諗分別係能唔能夠重點打擊
好似軍事上精確打擊戰略目標同無差別狂轟濫炸咁
前者可以準確摧毀對面既力量
後者造成既傷亡同震懾力雖然大但好低效因為無目標
而且影響國際聲譽

即係要多啲時間準備集中目標堅持不割蓆

連登仔:割頸條友係鬼

曱甴近平

其實日本根本冇咁大需求去改革，民主天跌落黎，人民有飯食經濟唔差，係東亞黎講無人支持好正常

輸左無事，就好易輸

大家要緊記
只有武勇或只有和理非都不可能成功
不分和勇, 目標一致才有成功機會

日本仔反美本身就係一件on9事

以史為鑒 推

重要，要推！！

算啦好多人唔會聽 一講兩句就話阿sir 分化撚

兄弟爬山，各自努力
不割席，不篤灰

篇文唔係01

仲有， 唔好諗住屈我係01
我最近先公開屌01 叫人唔好靠美國， 害香港人

睇透左所以咪叫勇武唔好岀囉

然後又俾你地屌分化

唔好諗住屈我係01

我最近先公開屌01 叫人唔好靠美國， 害香港人

向歷史借鑒

共產黨本質就係邪惡 無須遮遮掩掩
同埋人地都唔係講緊如果 係講緊結果
你如果d乜？

以後咪撚再話俾黑警聽佢哋跌左嘢，害撚死大家呀

其實香港人喺呢方面有d似日本
割蓆,對同路人嚴苛,失敗後好易放棄一厥不振,政治冷感(佔中)
希望唔好行日本人條舊路

攞北歐比？人地北歐美國啲社會民主主義一啲都唔親蘇親共

件死咗嘅日本肥狗係毛fans

Lm

睇返韓國光洲事件其實民眾係輸左
最後雖然軍政府下台
但絕對唔係因為示威者而下台

日本赤軍就因為太過痴線
痴線到打埋自己友
諷刺既係勇武行為要咁上下痴線既人先會去做

呢點真係要小心

科技用美國，社運學南韓。

exactly

甴近平

吸收經驗啦香港人

最後其實係：美國迫使南韓軍政府下台 （但美國太遲出手， 好多南韓人而家依然怪責美國）

所以我係呢幾個月一直不斷話：香港人成敗關鍵， 係美國

贖罪的方式，就是毀了這些大公司，以贖日本帝國主義的侵略之罪。

我贖你老母罪 日本拿拿聲侵略香港啦屌

咁反安保、反學費調高，
其實都唔可以叫極左，
最多咪攞返日本自主權。
68 後先係極左恐怖主義。

無論刺殺共產黨人物又好，
抑或極左恐怖主義都好，
總之日本人覺得示威＝暴力。
從此以後，社會運動搞唔起。

樓主只係想向各位表達：
拋棄和理非，長遠非常不利。

唔只係關抗爭手法事，淨係用呢樣分析唔準確
真正主因係整體個富裕程度同發展程度事

日本由60 70年代到宜家，生活環境都相對算安穩架啦，
咁既環境抗爭落去就會演變到冇目標，開始內鬥，
因為唔以死相搏去抗爭，其實又真係唔駛死，
日本同部隊鍋韓國完全冇可比之處
日本似香港就真

求幫推

不是想攻擊勇武同和理非
只係想講：有難度既行動需要長時間組織， 更需要紀律

十幾年前， 韓農係香港勇武， 就真係有組織有紀律

好多人成日話唔好靠美國 自己香港自己救
係啱 但對中共黎講係錯
如果唔係美國睇場 神早出左老解
近既你睇加泰就知 美國出聲反對獨立
全球冇一個國家會支持佢
要成大事 一定要美國支持 係好現實既做法

agree

借位唔該

（突破樽頸）請返工日子 早上抗爭 真正影響民生 2

高達孤兒就係依班友,最後改變少少內部政權永續下去,死果班完全唔寫

甴近平

錯， 佢唔死日本都已經變成一個共產國家

所以長遠嚟講，就算要搞武力攻擊，都必須要有組織有計劃打擊目標

高達孤兒 係反映左呢一代日本人對勇武抗爭既犬儒態度

套野可能難頂難接受，但好多日本人既心態都差唔多（“安倍晉三更是帶著「我們過去都沒有學生運動」的態度在面對歷史。”）

所以有必要嘅話，必須要向美國施壓，我哋嘅耐性係唔會咁長久

冇佢日本一早赤化左
變左中共d fd...
七生報國

點都要保持禮貌

得罪美國，無運行

鬥爭技巧學以色列 有恩報恩有仇報仇

真係名副其實嘅內奸

lm

習近平 甴近平 曱近平 習甴曱

山口二矢

如果特朗普俾民主黨人搞輸嘅話，就唔使尊重呢個冇特朗普嘅美國， 因為嗰班友放棄可以鬥死中港嘅機會

有social能力應該搞多民生圈子

好缺乏後盾 邊個係自己人同對手都分唔清

其實懲罰黃店好成功

而且大家忘記
2014雨革後到2019反修例之間，所有遊行全部中年人頂住。。。所以唔好再自己將運動孤立為年青人運動喇

推
警惕
唔好對自己人太苛刻

其實係而家歐美果種ON9白左既思維
只不過日本人將果種ON9思維推到極點

日本成田機場勇武咪成功左

基本上意思，就係日本恐襲式學運必敗（即武力再升級？），但其實都無講到韓國點「贏」。

香港嘅訴求目的唔清晰咩？

推, 每一步都唔可以錯, 想像唔到香港輸左會係一個點樣嘅影象

二戰後嗰套軍國主義俾美國佬剷平之後，日本民族意識形態都是深陷空虛， 完全冇嗰種團結性

好簡單，成王敗寇
因為歷史永遠都係由勝利者編寫

有時唔好一味屌 連登都唔係一切
出去觀察下 諗下用咩方法話比唔上連登嘅人聽啦

推，適當時要忍

甚至乎可以分析下對家嘅思維， 尤其係土共同熱狗

如果你長期抱住呢啲心態
唔去學下人地既經驗
我地都好快淪為低等民族

Agger

要對準暴政，裝修對象要有社會共識，即係被裝修嘅，係社會民意都係抵死。
要對準暴政，直接對暴政工具社會行動，社會接受度較高，協助將運狗車 水車移送廢車場，社會都普遍支持。

你錯喇

60年代日本嘅學生活動唔可以求其赤共兩隻字就可以概括

首先，唔好消極分化，散播呢種風氣同叫我地等死冇分別。
其次，問題係而家嘅環境越嚟越難比和理非出嚟。616 71尚且可以搞到大型遊行，但之後越嚟越少，琴日嘅明明係和理非出場嘅時候就比人打壓，之後黑警主力打壓嘅都唔會係勇武而係和理非，所以我唔係唔理解啲人叫和理非變勇武，不過唔現實咁解啫。
其實兩邊都要落下功夫。和理非點樣可以參加多啲集會，多啲backup勇武，勇武點樣可以營造到個比和理非參加嘅環境，點樣可以同和理非協調到先可以行得遠。和勇不分唔係淨係口號一個，要實踐出嚟。

未必

日本6/70年代工會好有力量，基層罷工罷到你唔會想像到

係去到80年代新自由主義，借私有化將工會力量逐漸削弱/瓦解啫

仲未計乜都話清算，乜都話制裁

老實講 今次運動令抗爭者既道德底線降低左
個問題係好多和理非都唔夠勇氣 包括我自己
冇得唔認垃圾 認完咪繼續做文宣

其實已經講左
- 行動前會花較長時間去組織和策劃
- 行動以清晰的目標為本

十幾年前，南韓農民係香港勇武， 都完全係有組織，有紀律，有目標

香港超過五成人有樓
仲供緊你要人地上前線無左份工變負資產咩
每個人機會成本都唔同
學生機會成本相對低、所以社運先會以學生為主

一嚟放菠蘿

尹奉吉

在1932年4月29日的上海虹口公園爆炸案中，他將日本上海派遣軍司令白川義則大將和上海日本居留民團團長河端貞次炸死，並將日本海軍第三艦隊司令野村吉三郎中將（右眼被炸瞎），日本陸軍第九師師長植田謙吉中將（左腳被炸飛），日本駐華公使重光葵（右腿被炸斷，右臂骨折），日本上海總領事村井倉松（日語：村井倉松）（左臂和小腿被彈片穿透）和日本居留民團書記長友野盛（臉部和小腿受傷）炸傷。

佢用水壼同飯盒整炸彈 係充分嘅事前準備同金九等人嘅情報下成功 最後當然俾日本人殺啦

但你要諗諗,正正係香港有咁多和理非,佢地提供左大量資金,眾籌先咁成功,又養起正立場,眾志,救返蘋果呢個今次運動咁重要嘅團體,又提供左大量資金比星火如612去救有需求嘅手足。

有大量和理非做back up ,運動可能好快完。

一步一步黎囉 但願你變勇武果日 現有勇武未死哂

你一定冇睇過日本奇案post

因苛責他人而越來越分化, 互相殘殺 呢個先係重點

各地反抗歷史成功與失敗例子，要反思結果，從而套用/轉換到香港。今次，我地要係成功既例子。

極具參考價值

順便分享日本軍國主義的失敗是因為：
軍隊拒絕跟從政府的指示
政策不得不服務軍事行動

克勞塞維茨說武力是政治的延伸，用來實踐政治的目標

而大日本帝國反其道而行之，固然失敗

細節太長了不說了，有興趣可以參考：
二戰軍官石原莞爾的書
歷史學家加藤陽子的書
歷史學家安德魯．戈登
《戰史叢書》

我覺得依家首要係改變左和理非唔會因為有可能政府成立左「獨立調查委員會」而放棄雙普選先，到時先勸唔好放軟手腳會太遲。

依家要堅定左和理非既目標先係重點。

所以依家要諗定點做，跟住大力加強教育和理非先得

日本軍國主義最大錯誤係：低估美國，得罪美國

美國出手前 ， 好多日本人以為日軍形勢大好

美國出原子彈， 日皇宣告無條件投降後， 日本人都接受唔到事實， 當中有唔少人仲走去自殺

彈無虛發
對準政權

推！
歷史堅重要！

拉朋友都唔可以失朋友，不分化都好重要！

警世po

日本民族輸在太嚴人律己

所以話勇武一定一定要有和理非back up
而且要清楚比全世界睇到和理非嘅back up
否則好易被邊緣化 然後逐一擊破
和勇不分 和一定要比全世界睇到你係撐勇勇做嘢一定要有清楚民意支持
點都唔割 我地無割嘅本錢

啲連登仔成日話人「苦行導致失敗」
根本唔知道左翼思想根本無人buy
無人支持先係重點

兩個國家學生社運性質完全唔同，日本社運帶共產主義色彩，意圖推翻日本民主君主立憲政府建立社會主義國家。南韓社運係反對軍政府，要求民主政制改革。
兩者背景，目的完全唔同，難以比較。

What happens in Hong Kong is no 學生運動. This is a whole citizens 運動. Therefore, although what you said has some value, but it is misleading!

is no longer just a 學生運動

民族性問題 日本社會本來就好扭曲

美國比國民黨入尼對抗中共 台灣都冇得出聲

一諗到仲要pt 抗爭多幾十年就想移民算

都關事
一味苦行就會失去左支持者

呢個都係法國黃背心其中一個失敗原因

要有針對性

如果日本示威運動有韓國咁成功
相信而家發展更好

其實我覺得升級無問題
但要有目標 如期無目標咁被人咬走200人
不如有目標咁比人咬走200人

對準目標

Learn from history
HK have to win!

就係冇心態同體格, 變相連膽量都冇埋, 有刀槍喺手都未必識 / 夠膽用

learn

文革
清華百日武鬥
連毛澤東派人入去都殺
仲話要捉幕後黑手
結果毛澤東召晒d紅衛兵領袖照肺
即時收皮

曱甴平 習曱甴

結果淪落到好似烈火焚城嗰套電影對白咁
Ain't never been fired and only dropped one.

結果唔單止要畀人批鬥監禁， 之後仲要同四人幫一齊受審

721

歷史發人深省

冇錯

極左本來就係一班人批鬥同自己唔同價值觀同道德觀嘅人
所以呢班人係極其危險
日本抗爭俾極左勢力騎劫
自然就會失敗

日本勇武贏左呢次就足夠

駛撚理其他人諗咩

所以 今次抗爭唔單止係要爭取雙普選、肅清黑警，同釋放所有抗爭者咁簡單。
而係要捍衛我哋嘅文化價值觀、語言文字、土地米糧，以及我哋嘅生活方式。
所以，我們應該保護我們港人的存亡以及給香港兒女的未來

We must secure the existence of Hongkonger and a future for Hong Kong children

尋晚旺角班狗俾人撚到

左翼嗰種否定傳統，否定民族主義去到極致只會帶嚟脫離感、損害自己族群利益同否定個人嘅獨立性
所以唔可以一味嘅左傾
同一定要保護自身嘅文化同香港嘅利益優先

你同我定啦，港豬邊有日本仔個種武士道精神，佢地真係唔怕死，亦好大膽，你咁樣比我覺得有d尷尬 港豬只係肯放假出黎遊下行，唱下歌既程度架ja，part time抗爭全職供樓

except me， 其實我老豆老母都唔撚喺香港出世， 所以你叫我出嚟鬥爭嘅話，我會比港豬更加黐線， 就算做硬爛頭卒我都係咁講

佢係右翼 其他日本學生運動多數係左翼
互相敵對

會懲罰黃店係另一回事
講緊係唔會好落力去抵制某啲野
但又口講自己係黃
好多呢啲人

起碼呢位烈士嘅犧牲成功阻止日本走向赤化

巴打覺得夠唔夠d狗打？

一定夠打 嗰班死黑警喺學堂冇乜點操， 你試下揼低武器睇下我點收拾你

每一個民族亦都有勇武同左膠

冇錯喎 幾日甚至一個星期 舉行一堆所謂嘅抗爭活動 一來參與人數會少 二來太散 冇效率 同埋行動目標/目的唔清晰
不如用一個月去籌被動員更多人參與一個行動 目標要清晰 每個人都要知自己嘅目的同角色
做和非理咪做和理非 做前線咪做前線 而唔係鳩企鳩守等被捉

咪就係果樣野囉
將精力放係無謂地方
基於on9/不可思議既邏輯鼓勵群眾犯錯而且擴散錯誤
唔拆政總稅局金管局走去拆中銀分行
又要令中共損失慘重又要經濟攬炒但政府野就唔係中共野

依家係點？只係行街見到有中國野 條氣唔撚順去發洩
邊度真係有想革命既心態

我係回應緊#11張meme
唔係樓主

咁北歐冷戰時期係咪變左共產國家

咁香港呢？

乜嘢結果？
#11條友張meme本身就係一個假設式嘅因果關係
講「日本社會黨無執政」，所以「日本有動漫」
所以我咪假設式反問佢
就係咁簡單

至於共產黨本質邪惡
我同意啊
但係依家被刺殺條友係社會黨，唔係共產黨

法國社會黨都有上台執政過，法國咪一樣有動畫

唔可以同北歐嘅社會主義相提並論， 條仆街係奶中共嘅屎忽出名

香港人依一次唔可以輸，亦輸唔起

呢頭鳩先日日都開呢d post
就係想降溫

人地一個導彈就收你皮啦

因為反美必敗

民族罪人，不過有值得尊敬之處。

長時間的籌備啊

籌備

咁韓國呢？

根本就係咁
個大環境係咁冇計嘅

所以列寧強調先鋒黨既作用，要求先鋒黨有較高既政治覺悟同埋紀律，對群眾就唔可以全盤用哂啟蒙既手法令佢地上升哂去先鋒黨既水平，係操作上就要滲入有高政治覺悟同觸角既黨員去帶領群眾(政治委員etc)。

呢個都只係一個講法

香港人既問題係一方面受困於一啲虛無既教條(反大台反嘉年華)。想係呢啲教條下發展，只係淪為要靠道德勸說要勒索人參與

一方面又幻想可以有百利而無一害既組織模式，即係又要具有高度自主既無大台決策，又具有快速互通消息既平台，又要求參加開放自主又覺得可以防止政權爪牙滲入。

不過香港始終係行左一個新既模式，衰啲講就算失敗咗就可以比到個示範其他國家

日本人性格大壓抑

呢d post先係汲取人地教訓 出面有d post個邏輯係“人地做左呢樣野之後成功,我地跟住做就一定成功” 完全唔諗其他因素

搞恐怖主義係唔會成功，除左日本，西藏，新彊就係最好嘅例子。

中共其實好想將勇武打成恐怖分子，咁樣和理非同西方世界都會好難出聲幫手，到時佢就可以明正言順咁出軍隊同實彈。

真正嘅和理不分並唔係單單勇武做乜都唔割咁簡單，宜係和勇步伐一致，Be water, 聰明咁遊走係以武制暴同和平演變既中間，不俾中共分化逐個擊破。

咁樣長做長有，不停改進而又目標堅定一致先會令我地有機會打贏

日本民族性，唔鍾意麻煩到人

自己既理想，同主流民意可接受既距離太遠，咪出事囉。

方向，目標，方法 呢三樣野唔能夠獲得普羅大眾認同，好容易失敗，特別係要聚沙成塔既情況下。

完

佢地連中國器官移植都夠膽入去支那探險
仲搵到部敲腦機TIM

有冇相關文獻

所以而家東京變北京咁濟

你尻問都睇下維基先啦

香港民族意識形態既確立

以及徹底反共反左膠嘅鬥爭決心

最近一次是 2017年 韓國電視台大罷工第一結局：MBC社長金長謙遭拘捕。

公共電視台變質，為保守政權粉飾太平
保守派的李明博與朴槿惠掌權9年間，MBC內，對政權表露忠誠者，大舉被提拔至經營層與各部門主管，封殺對政權不利的批判或揭弊報導；組織罷工的工會幹部遭解僱，參與抗爭的記者們，大舉被調離新聞業務。以調查報導聞名的MBC，變質為打壓在野陣營，並為保守政權粉飾太平的化妝師。

「原本南韓電視台信賴度很高，民眾討論議題時，只要一句『電視播出來了』，大家都會相信；但李明博上台後，人們知道電視台被控制，不再信賴電視新聞…社會沒有信賴，各界懷疑不斷累積，『陰謀』就油然而生。」崔承浩說道。

重點—》...經過長時間的「籌備」, 而且對準「清晰的目標」......

雙十一 周圍塞 上晝七點遍地開花 塞佢老母
阻9交通變相全民罷工 每一個人都要出泥

7AM｛黎明行動｝推到聽朝

-
雙十一，周圍塞，阻塞交通變相全民罷工 悼念完一定要有行動，手足既血不可白流

「黎明行動」低風險新職業 - 扮工師

【召集和理非】聽朝7點唔知點做好？入嚟睇下有咩最簡單嘅嘢可以做！

其實好諷刺，連登仔以往取笑既「泡菜版支那」就相當支持香港抗爭運動，反而崇拜嘅日本就除了小部分人發聲外其他就因為怕得失中日關係而唔敢發聲

團結

唔同地方唔同文化 日本個套唔代表放唔到落香港

即係反美係唔啱囉唔係歷史潮流囉，所以日本每次呢啲都會失敗，反日本喎，又入共產黨喎，失敗係必然。但係樓主都啱，係一定唔可以放過共產黨同反美，警世文

結論

1.內鬥係死路一條
2.要重點籌備

結論：日本學生運動分派仲要互相割席，所以自削實力會輸

幾時都話，兄弟爬山各自努力，核爆都唔撚割

四方田個故仔係佢地捉鬼捉到自己人都唔信
香港今次發到咁大多得5 年前督灰既經驗
以及71 攻立會既破局

不割席

甴近平都謝手足嘅警世

推 有D擔心香港開始邁向日本社運失敗嘅走向

過去一星期，手足太過激烈了，走得太前。是要休息一下，等區選過了先。

始終無差別必敗無疑

****眾籌****

唔好意思，仲係要借個位&幫你推推POST

鍾庭耀教授為今次運動發起了超大型全港性民調，長期追蹤今次運動大事件的民意 (eg. 721, 831) & 證明香港人未放棄，然後做份國際文宣, 話比全世界聽：5毛網軍不代表香港人
(眾籌到而家先64%, 仲要大家支持)

第五期民調結果POST
(new)
第三&四期民調結果POST

第二期民調結果POST

第一期民調結果POST

眾籌link:
官方link (我們香港人計劃) :

(對唔住，咁危難時刻下我知而家仲叫大家課金可能好反感，但我相信兄弟爬山，各有各做，行得通就全力去做)

警世

教育局食屎啦
大力推啊 屌你學生返學場運動完架啦

教育局宣布左聽日復課，黎明行動-拂曉行動

突發 聽日復課

係6點半啊屌你 唔好再係tg話7點仲食緊早餐 咪撚再遲啊手足!

依個要推

人地韓國可以全國罷工 830萬人示威 香港呢 聽日返工不了

普遍香港人某程度上同日本人有咩分別

首先，其中有一部份學生，他們覺得既然我們抗議、示威都沒有用的話，就該採取更激烈的手段，於是他們變成了所謂的「恐怖分子」。譬如說「東亞反日武裝戰線」，在這個戰線，他們取了很多名字，比方說「狼」或「蠍」等稱謂。他們到東京去，挑選當時的大企業，像是三菱或安田這些大企業的大樓安裝炸彈，想把大樓給炸毀。

他們預期可能會被抓，所以通常在胸口掛一個裝滿氰酸鉀的膠囊，當他們覺得要被抓時，便會服此自殺。他們主張日本之所以帝國主義或殖民主義如此發達，甚至進軍東亞其他國家，侵略、殺害他人，罪責即在這些大公司身上。贖罪的方式，就是毀了這些大公司，以贖日本帝國主義的侵略之罪。

這批學生有些變成比較激進的恐怖分子，另外還有一些人，以少數群體的型態繼續活動，但是便會形成一種被社會孤立、被邊緣化的存在。他們可能會畫分成一些比較小，也許只有10人、15人的小組織，但這些組織間又互相爭鬥、互相殘殺。

依家既問題係一有檢討post就一堆comment話核爆都唔割連討論都費事